.. meta::

   :description lang=de: Mengenoperatoren
   :keywords: SQL, Mengenoperatoren

===============================
2.1  -- Mengenoperatoren (Demo)
===============================
    
Kombination von zwei oder mehr select-Abfragen. Es gelten drei Regeln:

Alle select-Anweisungen 

1. verwenden die gleiche Anzahl Spalten
2. halten den gleichen Datentyp, in der jeweiligen Spalte
3. erwarten die gleiche Reihenfolge der verwendeten Spalten

Tabellen anlegen
----------------
::

   CREATE TABLE schuhbar(
     ID INT PRIMARY KEY     NOT NULL
   , NAME           TEXT    NOT NULL
   , VNAME          TEXT    NOT NULL
   );


   CREATE TABLE outdoor(
     ID INT PRIMARY KEY     NOT NULL
   , NAME           TEXT    NOT NULL
   , VNAME          TEXT    NOT NULL
   );

   
Datensätze einfügen
-------------------
::

   INSERT INTO schuhbar VALUES(1,'Miki','Maus');
   INSERT INTO schuhbar VALUES(2,'Piti','Platsch');
   INSERT INTO schuhbar VALUES(3,'Krümel','Monster');
   INSERT INTO schuhbar VALUES(4,'Frosch','Kermit');
   
   -- Der einfache Anführungstrich hat ein besondere Funktion
   -- und muss für den korrekten Eintrag »Escaped« werden
   
   -- Postgres-Version

   INSERT INTO schuhbar VALUES(5,E'Käpt\'n','Blaubär');

   -- SQLite-Version

   INSERT INTO schuhbar VALUES(5,'Käpt''n','Blaubär');


::

   INSERT INTO outdoor VALUES(1,'Miki','Maus');
   INSERT INTO outdoor VALUES(2,'Digedags','Dig');
   INSERT INTO outdoor VALUES(3,'Digedags','Dag');
   INSERT INTO outdoor VALUES(4,'Digedags','Digedag');
   INSERT INTO outdoor VALUES(5,'Donald','Duck');


UNION
=====
.. INDEX:: UNION; Mengenoperatoren
.. INDEX:: Mengenoperatoren; UNION

(Vereinigungsmenge)

::

   select * from schuhbar
   union
   select * from outdoor;

   id |   name   |  vname  
   ---+----------+---------
     5 | Käpt'n   | Blaubär
     2 | Digedags | Dig
     4 | Frosch   | Kermit
     3 | Krümel   | Monster
     1 | Miki     | Maus
     5 | Donald   | Duck
     4 | Digedags | Digedag
     2 | Piti     | Platsch
     3 | Digedags | Dag
   (9 rows)

UNION ALL
=========

.. INDEX:: UNION ALL; Mengenoperatoren
.. INDEX:: Mengenoperatoren; UNION ALL


::

   select * from schuhbar
   union all
   select * from outdoor;

   id |   name   |  vname  
   ---+----------+---------
    1 | Miki     | Maus
    2 | Piti     | Platsch
    3 | Krümel   | Monster
    4 | Frosch   | Kermit
    5 | Käpt'n   | Blaubär
    1 | Miki     | Maus
    2 | Digedags | Dig
    3 | Digedags | Dag
    4 | Digedags | Digedag
    5 | Donald   | Duck
   (10 rows)


   
EXCEPT
======
.. INDEX:: EXCEPT; Mengenoperatoren
.. INDEX:: Mengenoperatoren; EXCEPT
		      
::

   select * from schuhbar
   except
   select * from outdoor;

   id |  name  |  vname  
   ----+--------+---------
     5 | Käpt'n | Blaubär
     2 | Piti   | Platsch
     4 | Frosch | Kermit
     3 | Krümel | Monster
   (4 rows)

INTERSECT
=========
(Durchschnittsmenge)
.. INDEX:: INTERSECT; Mengenoperatoren
.. INDEX:: Mengenoperatoren; INTERSECT


::

   select * from schuhbar
   intersect
   select * from outdoor;

   id | name | vname 
  ----+------+-------
    1 | Miki | Maus
   (1 row)

